三十秒科學–癌細胞與免疫細胞之間的營養爭奪

癌細胞所在的環境裡，佈滿各式各樣的細胞。

當中有為數不少的是免疫細胞，只可是癌細胞發展出不同的機制躲避免疫細胞的攻勢，因此周遭的免疫細胞並沒能發揮其殺滅不良細胞的功效。

無論如何，它們同在一個環境裡，無可避免要面對一個問題，就是如何分配糧食。

(圖2)在癌細胞所在的環境裡，以葡萄糖(Glucose)及麩醯胺酸(Glutamine)為營養界別含量最多的兩大元首。

研究發現，如果對比單一細胞的營養吸收速度的話，免疫細胞吸取葡萄糖的速度比癌細胞的為快。

反之，癌細胞吸取麩醯胺酸的速度則比免疫細胞的為快。

(圖3)重要的是，如果利用藥物阻截兩款細胞吸取麩醯胺酸的話，它們均會啟動機制加快吸收葡萄糖的速度，從而彌補營養所需。

換句話說，它們配備使用及吸收兩種營養的能力，可根據環境供求而隨時變陣。

(圖4)雖然免疫細胞吸取葡萄糖的速度比癌細胞的為快，但如果計算整個環境的吸收總量的話，基於癌細胞數量多於免疫細胞，癌細胞共吸收環境葡萄糖總量達70%有多，而其餘免疫細胞的吸取量則只佔餘下的30%。

亦即是說，依靠葡萄糖吸取量來探測癌細胞存在的技術(FDG-PET)，其癌細胞所在的環境至少有30%的訊號是來自免疫細胞，而非癌細胞。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

除非Facebook及IG重開侵侵的account，否則我的IG將不會再作更新，只會寄居本土LIHKG及Penana。

Ref1

頂手殘負皮左

No problem

咁姐係會唔會方法靠平時食嘅野打敗萬惡嘅cancer，例如唔食糖？

三十秒科學–談生酮飲食作癌症輔助治療的可行性

癌細胞真係好仆街

即係PET SCAN 會因為咁唔夠準確？

醯
連點讀都唔識

有冇得整到癌細胞遭病毒/細菌感染

工作細胞

同埋有D類型的癌細胞嗜其他營養而唔嗜糖（例如前列腺癌），而且部分器官本身會吸好多糖（例如腦），依個情況只用PET SCAN嚟量度糖吸取量就唔準。

但PET SCAN可以用來量度其他營養或者癌細胞的標記，可以配合幾種指標量度嚟初步驗證。

係咪所有癌細胞都可以避開免疫細胞既攻擊？

英國一名61歲淋巴癌患者 染新冠病毒癒後癌細胞消失

有救啦有救啦